$1500租津住劏房 斷水電 零距離叫床聲「我想死」

發佈日期：2017年6月13日
被譽為「斯諾登守護天使」的Vanessa，原本在菲律賓呂宋島開小店，賣自己做的女裝裙，過着平凡的生活，直到一次遭綁架及強姦，家人認為她留在菲律賓不安全，她於是來港做女傭。不過，○六年，她約滿後遲遲未能找到新僱主，等到簽證到期，她不敢回國，於是東躲西藏地過日子。這樣的日子過了四年，一日，她終於在街上被警察遞捕。「我在菲律賓從未坐過監，在香港及其他地方都未試過。我從來沒有犯過事，那是第一次，我覺得生命要完蛋了。」

Vanessa被送到馬頭角羈留中心，儼如坐牢，「他們（職員）會給你一個編號，當他們叫你的編號，就是叫你。」她獲發一個杯、一支牙刷、一條「祝君早安」毛巾，沐浴洗頭，只能用洗潔精。裡面沒有洗衣服務，所以她整個星期都是穿同一套衣服。「當時什麼都不知道，只覺得很難過。我應該做什麼呢？我不想吃、不想睡，整天躺在床上，無所事事。」

一星期後，Vanessa被送往青山灣入境事務中心（簡稱CIC）繼續羈留。她指，CIC比馬頭角羈留中心稍為好些，包括可以洗衣服，「但如果是白色衫，一兩日後就會染黑，因為所有衣服會混合洗。有時你會遺失衣服，因為被人拿走了。」在CIC羈留長達兩個半月，Vanessa終於獲釋。然而，重獲新生的喜悅，很快被憂慮掩蓋，「當時我口袋裡只有五十元，沒有其他衣服可穿，也沒有屋可住。」她去香港國際社會服務社（簡稱ISS）申請難民援助服務，但職員只給她一些罐頭、即食麵應急，其他援助要等多一個月，她只能在CIC認識的朋友暫時收留她。

ISS受社署資助，每月向庇護聲請人提供成人一千五百元、小童七百五十元住宿津貼和三百元水電煤津貼（直接發放給業主）、一千二百元電子代幣（只可在百佳超市買食物），以及二百至四百多元的交通津貼。

一千五百元可以租到怎樣的單位？難民只有一張「行街紙」，而且不是黃皮膚或白皮膚，往往被業主拒之千里，只能租劏房、寮屋，甚至是豬欄、雞場改建的鐵皮屋，環境惡劣，防火設施欠奉。一五年初，八鄉吳家村有鐵皮屋劏房起火，燒死了三十三歲的斯里蘭卡難民Sivarasa Sivatharan。

Vanessa於是與其他難民合租舊樓劏房，三個人擠在一張碌架床，環境狹小侷促，與老鼠、曱甴共存。劏房的水、電費特別貴，交不夠錢就被業主截水截電，Vanessa一度要去公廁取水。

後來有個妓女搬入隔籬房。隔着薄牆，鄰房的所有聲音她都聽得一清二楚。孟母擇鄰，Vanessa的女兒才四歲，總不能在叫床聲中成長，她向ISS要求搬走，卻不得要領。「情況真的很難捱，我有想過自殺 在香港，生命有什麼意義？」

這些苦日子，Vanessa捱了七年，一直看不到盡頭。「其實我不想依賴資助、捐款。」不過法例不容許庇護聲請人從事任何工作，她不能賺錢改善生活。

貴國乃民主國家，可否促請貴總統唔好咁舐共？香港地少人多，全是匪党造成。

咁咪去第二度，做乜撚留係香港，其實香港又唔係國家，有咩資格收留難民 香港本身已經地少人多，仲要收留埋用唔同藉口想留低既人，on撚9

你都識講難民丫
唔通想好似本地人咁既福利？

返菲律賓食蕉啦

同「斯諾登守護天使」有咩關係??

非法居留叫苦
做乜撚野

歐洲適合佢

菲律賓有成億人口，有幾千萬人覺得唔安全準備來香港做難民

羈留個陣又厭三厭四
放你岀得又話住劏房
想點

街

佢想返工都唔俾佢返 好似法例禁止
而每月靠個少少錢捱
好心佢面對現實搵條出路啦
最易一定係返菲律賓

無啦啦又會多左個女

好多o係香港既難民都係咁

講到係香港欠佢地咁

仲好意思攤手雙手要呢樣要果樣

Vanessa的女兒才四歲？？做咩黎打香港打工會帶埋個女？個女又係香港讀書？

窮人生仔衰極都係自己受番

最仆街係呢d 本身已經係非法難民, 仲要o係度 生仔/ 女

仆你個街, 真係旨意全港納稅人免費養你同你d 子女

我都覺佢地去錯地方
去德國瑞典冇錯啦
黎香港 香港人自己都搞唔掂

o係香港捱左七年賴死唔走

連自己都養唔掂之下, 生個女出黎齊齊攤手問政府拎錢o羅

笑左

咁多地方唔去係要黎香港搏乜
去台灣或其他東南亞國家， 起碼地方大d甚至鄉下地方管唔到

關斯諾登咩事？